天助香港! 引政治理論看點解要攬炒

假才子：[長技術文] 引政治理論看點解要攬炒, Jun 29

有見近日不少上一輩人士出來批評攬炒搞破壞，說提倡攬炒者一無所知，筆者作為過去曾撰文評論議會和國際攬炒的人之一，覺得有需要再寫一篇來為這些上一輩提供新角度看攬炒，並會引援一些政治理論以佐證攬炒並非一定源於無知。

首先是個基本問題：何謂攬炒？有些人將攬炒等同暴力、破壞、死人，我認為這是非常膚淺和狹隘的看法。攬炒，有一句我覺得很傳神的是 if I burn you burn with me，如果我死都要攬住你一齊死。在我看來攬炒就是說，以爭取香港民主為最高目標，不惜採取較激進手段，甚至不幸失敗也不會乖乖受死，至少也要中共和親中派也蒙受損害，不會讓對方佔盡便宜，打壓香港也無需付任何代價。而當然講這決心出來也是反過來給予中共和親中派一種警告，不要以為香港人不會有更激烈反抗，你們可以為所欲為。

因此，廣義上以威脅中共和親中派蒙受代價的爭取民主方式都可被視為攬炒。而我會再將攬炒分成三條路線：街頭攬炒、議會攬炒、國際攬炒。街頭攬炒是指以群眾運動影響經濟社會日常運作，議會攬炒是指通過取得立法會過半數甚至否決預算案逼政府辭職，國際攬炒就是要求外國制裁，等方式令中共和親中派蒙受代價，逼他們同意港人民主訴求，如果對方不肯至少也要見到他們蒙受損失，條氣順啲。

必須指出的是，以上三者都不一定涉及暴力，更何況破壞、死人。群眾運動，完全可以是和平進行的，不合作運動和黃色經濟圈，甚至佔領中環，廣義上也屬於這一類。但當然我們無法管控所有人，有時出現意外的破壞行為是難以避免的，至少中共和親中派整天吹噓香港示威出現的破壞相比近期歐美算好小事了。立法會過半和否決預算案更是完全和平合憲合法，國際攬炒亦無須使用暴力，美國無須派兵打仗也有很多手段制裁中共和親中派。所以不應將攬炒視為暴力、破壞、死人。這樣做不單是劃地為牢，將港人原本可能採取的選項自我限制了，甚至是跟親中派同聲同氣，過度聚焦和誇大暴力和破壞，將原本和平的部分也抹黑掉。事實上中共也將以上的通稱攬炒派，某些長輩雖然講到自己幾和平，其實也是被中共視為攬炒派，炒埋一碟。

正確分析獨裁政權的power dynamics的重要

接下來我會進入政治理論，以建構一套分析框架，再回頭談三種攬炒。這次涉及的政治理論，是所謂的民主化研究，即針對一些國家如何從獨裁走向民主的研究。舊式民主化理論，主要著眼於社會因素，如經濟發展帶來民主，中產階級帶來民主等。(見文末further reading的Lipset，Moore等) 但隨著上世紀末民主化的實例越來越多，後來的研究發現這樣的論述過度簡單：民主化運動很多地方都有，但成功失敗各有不同，到底為何會有這些差異，於是著眼於民主化過程中的政治角力，較新派的更會用上搏弈理論 (game theory)。(見Rustow，Huntington，Juan，McFaul，Geddes等)

例如，新聞常常只報導某處人民上街然後政府倒台，就會說變天成功，但這只是表象，背後到底有多少政治角力，要當事人甚至事後很久才知道。一直以來都在鎮壓人民的政府，為何今次放棄鎮壓或鎮壓失敗？政府高層和軍方背後有何異動？民主派又做了甚麼部署？是否只是叫人上街這麼簡單？他們跟政權談判談了甚麼？有沒有外國勢力在明在暗介入？民主化過程，是有很多事在發生的，而且要連結整個背景和脈絡，不能只看到人民上街就說所以人民上街就能帶來民主，這樣見樹不見林，過度簡化。

唯一可以肯定的是，政權放手絕對不是無緣無故，不是因為他們突然轉死性菩薩心腸立地成佛。任何政權，即使是民主體制下，都必定以延續自己權勢為目標，只是受任期或民意所限制必須交出權力，何況獨裁政權，沒有制約下為何要主動交出權力？所以他們往往不是自願放棄，而是形勢所逼，經過一輪分析，只是對外扮成好心而已。所以正確分析政權的行動模式和背後原由，非常重要。有的學者甚至為了踏進獨裁政權的思考領域，專門研究獨裁政權。(見Svolik等)

因此，威逼讓政權蒙受損害的手法爭取民主，是完全符合理論的。你不威逼政權，要他承受代價，他的成本效益分析 (cost-benefit analysis)如何改變？民主派亦絕不可以貿貿然就走去跟政權談判，必須確定形勢對己方有利有揸拿，依靠個信字是不切實際的。政治是講實力，民主理念多崇高也不會改變這一點，你沒有實力對方為何要聽你講？騙你後走數你也奈他不何。(見Sharp等)

而大型社會運動、制度內抗爭、外國勢力干涉，都是可能步數，目標包括讓精英蒙受損失，瓦解精英對政權的支持度，甚至製造政權內鬥；讓政權看到，即使在現有制度下你也是不能玩晒，改革是唯一出路；最壞情況更是國際社會直接介入。當然，己方也勢必會有風險，這是難免的，民主運動可不是請客食飯這麼便宜。

筆者以前寫文講選舉相關理論時，有提過聯盟建構理論 (coalition building)，即要贏選舉當然需要組成一個能得到過半人民支持的聯盟。這是在民主國家的情況。 (見Downs，Lijphart，Sartori等) 聯盟建構理論同樣可以套用在獨裁政權。獨裁者是不可能靠自己一個人鎮壓全國的，他需要有幫兇，有一組支持他的統治集團，以及人民對他們的惡行不敢反抗。但如果人民站起來了，統治集團的精英也拋棄他了，獨裁者也唯有落荒而逃。

因此民主運動的目標應在改變權力平衡 (power dynamics)，鼓勵人民站出來，同時離間和分化統治集團。前者必須解決民眾的集體行動問題 (collective action problem)，即每個人心裏都知道政府不得民心，但槍打出頭鳥，誰先衝誰先死，而且你怎麼知道人民會一呼百應還是繼續沉默？所以尋找好的契機是重要的。政權也會明白保持統一戰線的重要，所以要給予統治集團成員各種利益維持向心力，尤其軍隊往往是最關鍵，沒了軍隊支持你想鎮壓人民都不行了，故此獨裁政權必定給予軍方各種好處。但有時也有精英受到感召，或是群眾運動造成社會動蕩令精英利益受損，他們寧願有溫和改革平息民怨也好過攬炒，或是政權出現人事或政策變動導致分贓不均人心生變，甚至國際的經濟金融和針對精英的個人制裁等等，都可能令權力平衡改變。(關於collective action problem見Olsen，Tucker等；國際影響見Whitehead等)

至於訴諸武力推翻政府，一般政治學者並不推崇。流血是一件事。武力不斷升級會造成惡性循環，擁有更多資源的政權一方往往更有利。很多時候武力也會令民眾和國際支持卻步。最後，武力奪權而來的新政權往往不穩定，有時甚至會成為新的獨裁者，因為社會上無人有力制衡他。總之，武力只是手段之一，不應搞亂手段與目標的本末，盲目鼓吹武力，未用盡和平手段都不應訴諸武力。不過大型群眾運動難免有擦槍走火，完全沒有破壞壞死傷是很難的，一般只要不是有內戰或大規模武力衝突，都仍然會被學界視為和平的民主化運動。

必須連結國際形勢直擊中共

講到這裡，讀者可能已經大概猜到我會怎麼評價三種攬炒。但以上理論套用在香港有個重大問題，就是真正決定香港能否民主化的政權是北京，而在北京角度權力平衡是要考慮整個中國來看的，香港只是一小部分，香港人在香港做幾多事都是難以撼動北京眼中的權力平衡。筆者以往見有人引用外國研究說幾%人上街就可以推倒政權，為何香港幾十%人上街都推不動，就是如此，全中國看你1%都沒有。添馬只是傀儡，真正目標在北京，這一點必須搞清楚。同時的，在香港以內可以做的相當有限。其實上街的人已經很多了，集體行動問題沒有了，但就是不夠，需要有新的方式。

那麼以街頭攬炒來說，有可能造成政權盤算改變讓步嗎？如果香港是一個不受以外操控的獨立個體，權貴沒有以外的靠山，那他們為了自保是相當有可能改變的。但香港不是獨立個體，香港權貴只是次要角色，甚至不是個角色，在北京眼中連condom都不如，看最近國安法立法這麼大件事，香港權貴都對情況一無所知，就看得出北京眼中他們仲廢過二打六，直頭out of the equation。所以多少人上街，杯葛多少店家，裝修多少商舖，甚至萬一有更極端行為，對北京來說都是不痛不癢，別人的小孩死不完。老實說我不懂為何有些人會認為可能燒幾間中銀香港分行會對中共造成打擊。但這是否等於街頭攬炒沒有意義呢？也不盡然，後面再講。

那麼議會攬炒呢？老實說效果也是有限。理論上議會立法會35+最盡可以做到癱瘓政府，甚至逼特首辭職，但即使如此也是稱不上直擊北京的power dynamics，整體上來說較大的效果只能是防守性的。那做這些有甚麼用呢？這就是國際攬炒登場的時候了。

既然港人無法直接撼動北京的權力平衡，找個有能力撼動的外援，就是很自然的推論結果不是嗎？一般來說外國介入的效果是有限制的，你要介入者在該處的影響力夠大，跟介入力度夠強，才成事，而西方對人權自由的支持很多時候是止於嘴上，你看中東這麼多獨裁但產油的國家不都是跟美國好好做交易美國就不管他們鎮壓人民了。

如果是早幾年，我也會對香港發動國際攬炒的可行性成疑。2003年23條立法、2014年雨傘革命西方有出聲支持嗎？有威脅發動制裁嗎？幾年前政改他們不是還叫飯民袋住先？但最近西方似乎改變了，反應大了和迅速得多，美國的制裁措施雖然聽起來未算很強，但也已陸續推出，而且從冇到有本身就可說是一大進展，更不用說台灣和英國都可能放寬讓港人移民。為什麼呢？

因為中共近年的行為太讓人看不下去，以美國為首的西方開始動真格發動圍堵中國，所以香港成了一個很好的切入點，而且他們也知道香港對中共來說還是有重要性的，特別是作為金融中心和權貴到外國的跳板。所以現在香港連結國際攬炒的可行性是大得多。不能說一定會有效，但至少比單靠港人上街，或是相信能自己跟中共談判，取得結果的機率大得多。

中共近年的行為，例如習總稱帝、東海南海建島擴軍、將國際組織私有化、到處播毒、貿易行為不公平、紅色經濟圈到處要杯葛人、發動大外宣滲透西方民主……正是改變了國際間的power dynamics，令西方不得不反應，而來到香港國安法，更是擺明打破中英聯合聲明和國際承諾，證明中共無心成為一個守規矩和負責任的新大國。過去西方的親中派有兩大理論，一是天真派，相信我很前面講過的經濟發展帶來民主論，以為中國會自我改革，二是發錢寒派，相信可以在中國這個市場分一杯羹，不知這是陷阱。但現在西方尤其是美國開始醒了，有反應了。暫時不多，但這是因為民主國家改變政策是需要時間，長遠來說，除非中共有實質的改變，我們可以預期西方只會加強圍堵中國，會更關注香港和利用香港。

香港人可以怎麼做？其實如果西方已經決定要反中了，香港人可能不做甚麼西方也會自動波反中，但香港現在能給予他們一個口實，也令中共多一個火頭，令西方更易出手，中共更加頭痕。街頭攬炒和議會攬炒，正能向西方證明香港人是堅定不移反中共的，是跟他們connect連成一線的，而暴力事件，雖然我個人不太認同，但從結果上來看的確有助爭取國際關注，特別是理大圍城直接逼了美國共和黨的參議院領袖麥康奈爾支持通過香港人權法。重點是要將我們香港人的利益connect至西方的利益，單靠講理念就要西方施捨是沒用的，全世界這麼多地方人權自由被打壓為何獨要幫你？要動之以利，打國際線的人務必要注意。另外港人行動也是為了保持自己的主動性，減少被外國牽著走或變成condom的危險。畢竟利益的connect不是完全一致的，港人也需要大聲講出和提醒國際我們的訴求。

對未有足夠抗爭意識者的話

至於這是否可能引起中共更強烈鎮壓香港，這是有機會的。但我們又可以反問，那是否香港人不採用激進手段，中共就不會鎮壓呢？只會是改變形式，溫水煮蛙而已。很多人都知道，澳門這麼聽話了，還是沒普選不是嗎？簡直是政改全無寸進。所以，乖乖爭取民主是不可能的，擺在眼前的問題在大家想要穩定的溫水煮蛙，還是盡地一搏。但正如我成篇文講的，這個盡地一搏不是賭大細般靠運氣，是經計算過風險的 (calculated risk)，現在國際形勢對香港有利，香港人要抓緊機遇，let the trend be your friend。

事實上，攬炒並非香港人自己喜歡的，是中共逼成的。我以前有篇文附過一張很簡單的game tree，即搏奕理論中計算雙方行動的一種分析圖表，或者更俗些講就是沙盤推演，攬炒是一隻手掌拍不響，要中共也想攬炒才炒得動的。怎麼說呢？其實香港人抗爭了這麼久，中間有過很多次中共只要做一丁點兒讓步，就可以避免局勢變成這樣。很現實地看，都不用五大訴求全部做齊，一早撤回惡法，或者獨立調查，只做一樣我都包保運動立即退潮，而這兩者明明都不會動搖中共的統治的，為什麼不做？更長的，回歸23年，中間有過幾次機會可以改革香港？不抓緊機遇，不迴避攬炒的，是中共，不是香港人。要不是中共將所有其他途徑都封死了，香港人怎麼會走到這一步？Don’t blame the victim。

如果講到這裡仍然不支持抗爭和和平攬炒，仍然相信中共很nice的，都是想香港好的，習總只是被下面誤導，應該坐下來慢慢談，大家都是中國人云云，真係唔好意思你係戇居定腦生蟲呀。老實講，這種論調我沒在外國的民主運動聽過。很簡單，你有沒有聽過俄羅斯/古巴/伊朗的反對派會說，普京/卡斯特羅/精神領袖很nice的，都是想俄羅斯/古巴/伊朗好的，只是被下面誤導，應該坐下來慢慢談，大家都是俄羅斯/古巴/伊朗人云云。當然沒有啦！對著獨裁政權不可天真存幻想，獨裁政權只會想著保住自己權勢，隨時會殘暴鎮壓人民，是民主運動的共通語言，卻只有來到香港沒有，被大中華思想打倒了。據說馬克思說宗教是鴉片，我說民族主義才是鴉片，上癮了就戒不掉！西方那些對中的天真民主派都醒過來了，香港某些老年民主派仍然未醒。

總之，分析形勢要面對現實，不要被理念蒙蔽了。有些人滿口理念，站在道德高地批評其他人很在行，但我很少看到他們有更深層次的分析香港爭取民主運動面對的困局，不外乎生搬硬套，隨便舉出甘地和曼德拉和馬丁路德金就說和平示威一定贏，甚至香港人準備好向前走多步了，他們也未能指出一條更好的路。至少我覺得我有提出可以理論性地分析攬炒，不是膚淺和無知的一套了。

最後，民族主義之害，在香港民族主義者亦然，要小心別影響到現實分析跟行錯步數。另外有些人將焦土等同攬炒，我不同意，因為焦土重視破壞，有人說是破壞舊飯民，又有人說是破壞香港造就更激進行動，而攬炒不是，如前所述我認為重點在威脅，在直擊中共，而且有些行動如要求外國制裁官員並不破壞香港。

最後的最後，除了理解中共，理解西方也很重要，所以學習他們的政治學理論也重要，因為他們的外交政策的制訂往往有很多專家、學者、智庫的參與，不是政客憑空想像出來的。像下表其中一位提到的，專研顏色革命的美國學者，後來就曾被任命為駐俄羅斯大使。這真是有夠惡意滿滿的了。試想像美國任命戴耀庭為駐香港領事……anyway。

sources:

push

自推

幫推

好文，分析詳細，令人更深入了解何謂「攬炒」。
唔好話建制藍絲有意無意曲解「攬炒」，並將佢嘅話語權搶奪，連某些人都會表面化將「攬炒」等同要求全民勇武，認為只要夠多人上街，每次上街都有義士出魔法，營造一個美麗嘅畫面，極權政府就會屈服，事實並非如此。

啱啊
要整理下一步戰線，就一定要有新嘅理論基礎同埋全民共識

推左先

推

我唔好過共產黨都要唔好過
魚蛋論

寫得好好

好文一推

啱啊

幫推同埋分享多啲俾人睇

要暗地裏挖統治集團既黑材料

寫得好好，連登每個人都要認識和宣揚真正的攬炒

不是只靠武力

up

應該話武力從來都唔係唯一手段
都要面對現實就係如果無國際攬炒，武力點升級都無意思，所以唔可以放棄國際文宣
例如好耐都無登嘅國際頭版廣告

tui

同遊擊戰個概念差唔多, 唔直接打對方最強而係唔同方面入手去令對方Cost愈來愈高直到對方由內部瓦解

[戰略]點解我地要出來遊行

講真, 香港有無可以攻入北京迫到習種係地下室自殺既兵力?
200萬人勇武+有軍火-> 解放軍入城一Q清主力->地下拉据遊擊戰->打幾年, 一係香港遊擊隊死曬, 一係解放軍不停比人偷襲, 打極都打唔完, 頂唔順談判,
用武力其實都係去返"要他承受代價，改變佢成本效益分析"
暫時睇外國勢力介入係跳左武力呢一步

正解
反抗係要持續
多方位增加對方的管治成本
包括繼續提供文宣彈藥俾國際社會
仲有「畫面要靚」嘅事要繼續做、堅持做
目的係要令國際社會覺得香港人從來無放棄過

但係200萬人勇武的前提都唔成立
一來全民勇武係偽命題，就算二戰英美日德都唔會所有人去打仗，就算美國獨立戰爭都唔係所有人放低個鋤頭去起義
社會上點都要有人做back up，有錢先好辦事

二來香港人冇可能有大量軍火。要買都要人哋賣俾你，賣軍火俾民間不如國際社會直接制裁支共仲實際

所以現實就係唔會行全民勇武路線，而係要損害掌權者的利益，從而改變power dynamics

全民勇武講下JE,
但遊擊隊唔出奇, 同埋游擊隊一路都係政府軍攞武器

吓？你講緊問香港皇軍事攞武器？

全世界D遊擊隊都係咁. 伏擊, 搶物資, 放TRAP, 走...
Copy 返之前見到既文,
-咩係游擊戰
游擊戰係不對稱戰鬥, 即係一方人數少, 裝備低既隊伍對抗裝備強, 人數多既正規部隊, 不對稱亦體現係雙方裝備質量, 人數, 訓練, 可用支援等等, 因此, 游擊隊要好清楚自己同敵方既能力去到邊, 咁先可以擴大自己生存力同任務成功率

-裝備
正規部隊裝備同科技上係遠遠勝過游擊隊, 人地有裝甲車, 部隊上每個人都有靚甲, 靚武器, 支援上佢地有無人機, 有監視系統, 有快速運兵交通工具, 直昇機空中支援, 熱能紅外線等等等等...另一方面游擊隊不可能有呢D豪華野, 游擊隊得D原始武器. 如果佢地想要靚野就要係敵人身上攞, 運輸方面只係得平民交通工具什至得對腳. 如果游擊隊同正規部隊互砍, 毫無疑問游擊隊會係潰敗既一方. 所以游擊隊要盡一切可能避免同正規部隊面對面對抗

-部署
游擊隊其實都有優勢, 第一佢地係好易融入平民之中做偵察. 一個好既游擊計劃首先要知自己面對緊D咩. 對方有裝甲, 你有無方法破甲? 有, 就打. 無就唔好掂唔好自己找死. 選擇行動目標時要乎合自己手頭上可用資源. 行動通常有兩種, 襲擊(Raid)同埋伏(Ambush). 襲擊係指攻擊一個特定地點, 行動目的可以係搶裝備搶資源, 又可以係削減敵人或破壞設備令敵人用唔到. 襲擊既次序係首先搵個孤立,無咩保護既地點, 之後突擊+做要做既野(事前當然要plan好), 然後對方反應得來之前閃. 突擊前可以制造干擾, 分散對方注意力, 令對方援軍去你想佢地去既地方, 令襲擊目標更易成功. 埋伏個原理同襲擊一樣, 不同之處只係個目標係移動中(例如人員, 車隊之類). 兩者都係打, 兩者都係對方支援來之前閃

-奇襲, 速度
奇襲係絕對必要. 出奇不意,突如奇來既攻擊會比到游擊隊極大優勢, 對方要時間去反應, 特別係當對方受到攻擊時先發現游擊隊原來就係佢地隔離.可以想像下對下心理陰影面積. 再重覆多次, 奇襲係絕對必要. 如果你去埋伏但對方一早知你位置同早有準備, 下場係點可想而知. 同埋開波之前諗定有咩重要地方應優先打? 有無野一打左會令對方更混亂或傷害擴大, 例如對方指揮? 重要人員? 重要器材? 突然攻擊加選定最有效目標可以令奇襲優勢最大化, 大大加強游擊任務成功率
另一個重點就係速度, 雙方有接觸個一刻, 無論係你開人波定人地開你波, 個計時器已經倒數緊. 對方會盡佢最大之力帶海量支援來剷平你. 不過根據唔同情況地點等因數, 佢地既支援通常要花D時間先來到. 游擊隊要就係對方支援到之前閃, 機動性係第一優先, 唔好戀戰, 否則敵人只會有愈來愈多重型支援來將游擊隊輕易消滅

-有效利用地點, 徹退
當成功攻撃一個目標之後, 第一時間唔係慶祝, 而係睇下有無咩可以用來加強自身游擊隊, 有無咩靚裝靚武器可用? 敵方身上有無咩有用資料? 攞得就攞攞唔到走前破壞佢. 如果時間許可徹退之前睇下有無地方可以放置陷阱去削弱對方支援.? 徹退計劃最好係行動之前先預演下, 每個游擊隊員行動前一定要知幾時要閃同點樣閃. 幾時徹退可以係達成某個目標之後徹退? 定係雙方已接觸一定時間, 例如X分鐘無論結果如何都徹退? 游擊戰入面時間係重要過目標. 唔好戀戰. 唔好戀戰. 唔好戀戰. 再講點樣閃. 徹退要分開幾個小隊向不同方向徹退, 開波前應事先已知徹退路線, 同埋事先應該有個穩藏地點可以放低你D工具戰利品同換上平民裝, 徹退時更安全. 你一個平民裝手頭上咩都無, 對方會攻擊你既機會都會低D, 裝備可以遲少少等風頭過左再慢慢攞返. 最終游擊隊會返返Base, 重整, 再策劃另一行動, 可以既話個Base應該成日轉去避免偵測.

游擊戰唔會每次都成功. 保持警覺同清晰目標, 應徹退時就徹退, 保住自己條命, Survive and fight another day.

同正規部隊互砍既游擊隊係100%潰敗. 游擊隊要盡一切可能避免正面對抗.
唔好戀戰 機動第一.
行動前Checklist:
1. 我個目標係咩野? 手頭上既資源可唔可以達成目標?
2. 開波個刻我應該做咩野? 有無咩優先目標可以令對方反應時間加長, 傷害更大?
3. 行動成功之後對方有咩可以用來加強自身? 裝備? 資訊? 有無陷阱可放?
4. 我幾時要徹退? 要點徹退? 我熟唔熟徹退路線同穩藏地點? 我有無後備徹退計劃?

所以而家班舉黃黑旗藍白旗，喺度抗拒舉香港旗英國旗嘅，根本就戰略上出問題。

好像很厲害

仲記唔記得當日點解我哋可以聚到200萬人
上年615我哋每個人都有份洗版
大家由呢一刻開始，每人都開一個post

標題好簡單
見字請開post 71 維園見

我要連登全個最新都係71維園見

抗爭嘅路好難行，但今次好可能差你。

多你一個，真係好多。

聽日見

好文

理論大過現實吧
香港係大都會，又唔係荒野

幫推同 share 俾多啲人睇，fb/ig/tg 乜都好

Too long no read

其實好簡單
爭取民主就係代表人民要奪權
奪權就代表要破舊立新
毀壞既得利益者嘅利益

read la

歷史例子唔一定係毀壞（有人叫焦土策略），毀壞只係手段嘅一種。較易成功嘅方法係令既得利益者轉而支持抗爭陣營（例如英國光榮革命和美國大革命）。好多時候都係掌權者逼成，別無出路

「人民不應該害怕他們的政府，政府應該害怕它的人民。」（People should not be afraid of their governments. Governments should be afraid of their people.）

「藝術家用謊言揭露真相，政治家用謊言掩蓋真相。」（Artists use lies to tell the truth, while politicians use them to cover the truth up.）

「沒有舞蹈的革命，是不值得發動的革命。」（A revolution without dancing is a revolution not worth having）

「面具之下只是個血肉之軀，而在這面具之下的，還有一個理念，只不過，理念，是刀槍不入的。」（Beneath this mask there is more than flesh. Beneath this mask there is an idea, Mr.Creedy, and ideas are bulletproof..）

「我們的尊嚴可能不值錢，但它卻是我們唯一真正擁有的東西。它是我們最後一寸領地，但在那一寸領地裡，我們是自由的。」（Our integrity sells for so little, but it is all we really have. It is the very last inch of us, but within that inch, we are free）

「力量來自團結，團結來自信念」（Strength through unity, unity through faith）

「恐懼往往是政府的終極武器。」（Fear became the ultimate tool of this government）

「就算政府擁有的武力統治不讓人民發言，自由的言論仍然充滿著強大的力量。」（the truncheon may be used in lieu of conversation, words will always retain their power)